\chapter{Bilan et significativité}
\label{bilan}
Dans ce chapitre, nous proposons un bilan plus global des résultats obtenus.
En effet, pour pouvoir interpréter les résultats avec précision sur la tâche TID, il est important de les analyser en tenant compte des résultats sur la même tâche de l'ensemble des expériences. Dans un premier temps,
 nous comparons la matrice de confusion du meilleur système homogène avec la matrice du meilleur système hétérogène et nous déterminons la significativité des différents résultats obtenus.
 Dans un second temps, les meilleurs scores réalisés par chacun des systèmes introduits dans les chapitres~\ref{chap:sae},et~\ref{chap:sdae}~et~\ref{chap:tdae} sont résumés et analysés via la Figure~\ref{chap:bilan:fig:resglob}.

\section{Confusion et Significativité}
% ICI HeatMap 
\begin{figure}[h!]
    %\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{chapters/Graphs/AE_HeatMAP}
     \caption{Projection en 2D des confusions réalisées lors de la classification thématique avec des représentations construites par un autoencodeur simple.}
    \label{chap:bilan:fig:aeheatmap}
    %\end{center}
    %\vspace{-3mm}
    \end{figure}


    \begin{figure}[h!]
        %\begin{center}
        \includegraphics[scale=0.75]{chapters/Graphs/TDAE_HeatMAP}
         \caption{Projection en 2D des confusions réalisées lors de la classification thématique avec des représentations construites par un TDAE.}
        \label{chap:bilan:fig:tdaeheatmap}
        %\end{center}
        %\vspace{-3mm}
        \end{figure}


Les Figures~\ref{chap:bilan:fig:tdaeheatmap} et \ref{chap:bilan:fig:aeheatmap} nous présentent les confusions réalisées par les classifieurs automatiques. On peut remarquer logiquement que la proportion de confusions diminue, mais que certaines catégories d'erreurs n'évoluent que très peu. On peut voir notamment que les catégorie des \textit{Horaires} et des \textit{Offres spéciales} sont plus difficiles à détecter correctement alors que \textit{Carte de transport} et \textit{État du trafic} ont tendance à être choisis par erreur. Ces confusions peuvent s'expliquer par la proximité sémantique potentielle de ces catégories. Par exemple, si une offre spéciale concerne une carte de transport, le vocabulaire commun entre les deux catégories peut être important. La possibilité qu'une conversation aborde plusieurs sujets alors que nous recherchons seulement le sujet principal peut aussi expliquer la proximité sémantique des classes. Il est par exemple commun de demander des informations d'horaires supplémentaires lorsque l'on aborde des sujets comme un Itinéraire ou l'État du trafic.
Si l'on compare les deux projections, on peut remarquer que l'ensemble des catégories d'erreur diminue ou stagne avec l’emploi du TDAE. Les méthodes employées, en encodant l'information, réduisent les sources de confusion dans le système, mais en introduisent peu de nouvelles. On peut donc accepter que l’encodage dans ces espaces réduits supprime de l’information qui porte à confusion ou met en avant l’information utile. C’est l’effet qu’on attend d’un outil de débruitage. Cela confirme que les autoencodeurs remplissent bien leur rôle de débruitage.

Pour analyser la significativité des résultats présentés dans le Chapitre~\ref{chap:tdae} nous avons utilisé les résultats de catégorisation réalisées par les dix entrainements de 3 réseaux de neurones artificiels: les réseaux homogènes simples ($AE_{ASR}$ et $AE_{TRS}$) et le $TDAE_{ASR}$ . Ces trois variables aléatoires ont un coefficient d'aplatissement inférieur à $1$ (0,49;-0,74 et -0,66 respectivement) et un coefficient de dissymétrie lui aussi inférieur à $1$ (-0,75; -0,31 et -0,39 respectivement). Nous considèrerons donc que ces variables aléatoires suivent des lois normales et donc que nous pouvons tester la significativité des différences de performances avec un test de Student pour des échantillons indépendants (t-test).
Trois tests ont été réalisés :
\begin{itemize}
    \item Le premier test compare $AE_{ASR}$ et $AE_{TRS}$ avec pour hypothèse nulle que les échantillons de performances réalisées par les deux systèmes d'apprentissage ont la même moyenne. On obtient pour ce test une p-value de $6 \times 10^{-3}$ qui est inférieure à $5\%$. On peut donc rejeter l'hypothèse nulle.
    \item Le second compare $AE_{TRS}$ et $TDAE_{ASR}$. Avec une hypothèse nulle identique, on obtient une p-value de  $0,27$ largement supérieure à $5\%$. On ne peut donc pas rejeter l'hypothèse nulle. La différence entre les performances qui utilisent les transcriptions manuelles ne sont pas significativement différentes des performances obtenues avec les transcriptions débruitées par le $TDAE_{ASR}$.
    \item Le dernier compare $TDAE_{ASR}$ et $AE_{ASR}$ avec toujours  pour hypothèse nulle que les échantillons de performances réalisées par les deux systèmes d'apprentissage ont la même moyenne la p-value devient $2 \times 10^{-4}$. La différence de performance est donc significative.
\end{itemize}

Ces différents tests confirment des hypothèses émises au vu des résultats des chapitres précédents. On peut en noter deux en particulier. La première est la confirmation que l'utilisation des transcriptions manuelles produit des résultats significativement différents. Les erreurs introduites par l'utilisation d'un SRAP sont donc significatives dans ces conditions expérimentales. Et la seconde est que les performances obtenues en utilisant des représentations débruitées artificiellement par un réseau adapté sont comparables à celles produites par un système qui repose sur des transcriptions manuelles.



\section{Comparaison globale}
\begin{figure}[h!]
%\begin{center}
\includegraphics[scale=0.85]{chapters/Graphs/global_res}
 \caption{Récapitulatif des performances obtenues avec des autoencodeurs pour la classification thématique de documents parlés sur la tâche TID.}
\label{chap:bilan:fig:resglob}
%\end{center}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

Trois catégories de résultats sont présentées dans cet histogramme. Les scores en jaune (à droite) sont obtenus à partir des documents transcrits manuellement. Les scores en bleu et vert sont obtenus à partir des documents transcrits automatiquement et les scores bordés de noir représentent les systèmes qui dégradent les performances initiales. Il faut noter que le TDAE(relu) en vert utilise une configuration expérimentale légèrement différente des autres modèles, la comparaison avec ceux-ci est à nuancer.
À titre de rappel, les scores réalisés par $TF.IDF_{TRS}$, $ASR_{TRS}$ et $SAE_{TRS}$ sont obtenus en utilisant des documents propres transcrits manuellement. \cleaned{Ils représentent les résultats optimaux des systèmes proposés et reflètent une situation sans bruit de transcription automatique. Dans cette situation, l'utilisation d'autoencodeur débruitant améliore la qualité des représentations en supprimant une variabilité qui est liée au langage, à la forme, à la sémantique employée et non au SRAP. Cette variabilité est donc présente aussi} dans les documents transcrits automatiquement, mais certainement altérée par les erreurs de transcription automatique. L'utilisation d'autoencodeur débruitant sur les documents propres permet d'obtenir jusqu'à $85,3$\% de précision, soit une augmentation relative d'environ $2,3$\%.

Le score de référence utilisé dans ces travaux est celui obtenu en utilisant des descripteurs TF.IDF, pour la classification, sans traitement supplémentaire. Ceux-ci permettent au classifieur d'atteindre un score de $77,1$\%. Le bruit introduit par le SRAP provoque donc une perte absolue de plus de $6$\%.
L'utilisation d'autoencodeurs débruitants classiques ou empilés permet de produire une représentation plus robuste des documents bruités d'origine en réalisant $81$\% et $82$\% respectivement, soit une augmentation relative de $5$\% et $6,3$\%. La différence d'amélioration entre les deux environnements, l’un propre et  l’autre bruité montre qu'une partie du bruit retiré par les autoencodeurs débruitants est bien le produit du SRAP. \\
Ces performances sont comparables avec les scores obtenus en projetant les données bruitées dans un espace appris par une analyse en composantes principales. En effet, utiliser une PCA permet d'obtenir une précision de $82,5$\%. Cette faible différence n'est pas surprenante au vu de la proximité théorique entre les autoencodeurs linéaires et la PCA~\cite{baldi2012autoencoders}. L'utilisation d'une PCA permet un calcul plus simple et plus rapide que l'entrainement d'un autoencodeur ainsi qu'une interprétation plus évidente. En contrepartie, une PCA est sensible au passage à l’échelle. %, ce qui n'est pas problématique pour ce jeu de données, mais qui peut l'être sur d'autres.
De plus, l'intégration de l'information de supervision de débruitage (document TRS) et l'apprentissage de relations non linéaire ne sont pas réalisables avec une PCA.\\
Les résultats des DAE, DDAE et FSDAE rappellent qu'un réseau de neurones, même profond, initialisé avec des poids issus d'un autoencodeur débruitant, ne parvient pas à construire une représentation intermédiaire pertinente en exploitant l'information des documents transcrits manuellement. Ils montrent aussi que les représentations visibles d'un même document sont trop différentes pour arriver à créer un espace intermédiaire directement. Les représentations construites par ces systèmes obtiennent des résultats inférieurs aux représentations initiales.

Les descripteurs extraits du MLP obtiennent les plus mauvais scores du panel. Ce résultat montre que l'utilisation d'une couche \anglicisme{bottleneck} n'a pas d'effet positif en soi sur les performances globales du système. Si elle est utilisée sans un objectif précis, elle dégrade les performances comparées à une classification directe. Ce comportement est logique puisque cette utilisation d’un MLP s’approche du simple fait de rajouter des couches dans un unique réseau. L’ajout de couches cachées augmente le nombre de paramètres dans le réseau et rend donc son apprentissage plus difficile. L’excès de paramètres a un effet particulièrement négatif puisque le corpus est relativement petit. Dans cette expérience, elle provoque au mieux une chute relative de $7,5$\%.

La différence absolue de $3,9$\% entre le MLP-AE et le TDAE montre que la supervision introduite par les documents propres joue un rôle important pour le débruitage des documents. Elle permet au réseau de détecté la variabilité introduite par le SRAP et donc de créer une représentation qui ne contient pas les éléments récurrents qui induisent le système en erreur.

Les performances du SDAE et TDAE, $83,4$\% et $84,1$\% respectivement, apportent un gain relatif de $8,2$\% et $9,1$\% comparés aux résultats du système de référence. Ces gains confirment que l'information des documents propres peut être utilisée pour créer une représentation plus robuste des documents bruités. La différence de performance avec les résultats des DDAE et FSDAE montre que les contraintes structurelles imposées aux SDAE et TDAE ont un effet positif. Ceux-ci sont contraints de se concentrer sur les relations entre les informations utiles des deux espaces de représentation, alors que les homologues sans contraintes lient des variabilités certainement statistiquement plus proches, mais qui s'apparentent à du bruit. On peut déduire aussi de ces résultats qu'il est plus efficace de travailler sur des représentations latentes compressées des documents. En effet, ces représentations modélisent une information forte liée à l'organisation sous-jacente des documents. Il est plus simple pour un système automatique de différencier ces modélisations que les documents d'origines.\\
Le gain relatif de $0,8$\% du TDAE comparé au SDAE montre que l'information réduite issue du MLP est comparable à un autoencodeur dans le sens où une partie de la variabilité inutile est supprimée. En revanche, l'adaptation de l'information pour la tâche la rend plus pertinente pour la classification.

En fin de compte, l'information construite de cette manière permet d'obtenir des résultats similaires à l'information employée comme référence pour le débruitage ($AE_{TRS}$). Le TDAE permet donc de compenser le bruit introduit par le SRAP.

Enfin le TDAE avec relu (en vert) obtient le score de $85,2$\%. Ce score n'est pas comparable au SDAE qui pourrait employer une fonction d'activation équivalente pour l'apprentissage de sa couche centrale et potentiellement obtenir la même progression. Par contre, ce résultat montre qu'une représentation creuse est bénéfique pour la classification finale. Il montre aussi que le TDAE atteint une performance équivalente au $SAE_{TRS}$. Dans cette version, l'étape de débruitage supervisé produit une représentation plus robuste, mais aussi d'un plus haut niveau d'abstraction que les documents d'entrée et de sortie. L'utilisation de méthodes de débruitage ne permet pas de construire un document lisible par un humain et sans erreurs de transcription. En revanche, il est possible de gommer très fortement l'impact négatif du SRAP, à l'aide de données d’un système de débruitage adapté, pour rendre les performances d'un système de classification thématique statistiquement comparable à un système utilisant des transcriptions manuelles.

En résumé, le TDAE obtient les meilleurs résultats en conditions bruitées, mais il n'est pas toujours applicable.
Ce réseau repose sur la présence d'informations de supervision de deux types. L'étape de débruitage utilise une forme de supervision en ayant recours aux transcriptions manuelles, alors que l'étape de préentrainement utilise la supervision de classification (la tâche). \\
Selon la situation, les différentes solutions présentées dans ces travaux peuvent être intéressantes.\\
Dans la situation où les transcriptions manuelles sont disponibles :
\begin{itemize}
\item Si la supervision de classification est utilisable lors de la création des descripteurs alors le TDAE est idéal. 
\item Sinon le SDAE est une solution.
\end{itemize}

Dans le situation où les transcriptions manuelles ne sont pas utilisable lors de l'apprentissage, des solutions relativement performantes sont envisageables :
\begin{itemize}
    \item Si le volume de données disponible n'est pas très important, alors l'utilisation d'une PCA est recommandée.
    \item Si les données nécessitent une solution capable de passer à l'échelle sans contrainte de temps d'apprentissage alors un SAE est une bonne solution.
    \item Si le volume de données est important et que l'apprentissage doit être rapide alors le DAE est le seul réseau, parmi les présentés, envisageable.
\end{itemize}


\chapter{Conclusion et perspectives}
La compréhension automatique de la parole est une problématique difficile, en particulier parce qu'indépendamment de l'approche choisie, un système automatique de compréhension de la parole (SLU) fait face à l'accumulation de plusieurs facteurs adverses. Dans le cadre d'une tâche d'identification thématique de documents parlés issus de systèmes de reconnaissance automatique de la parole, le système doit surmonter plusieurs sources d'erreurs. Parmi les plus importantes, on retrouve la présence de fortes variabilités acoustiques 
qui vont impliquer des erreurs de transcription et des disfluences fréquentes, qui introduisent des incertitudes fortes dans l'analyse de la parole. À celles-ci s'ajoutent des problématiques communes avec traitement du langage écrit telles que la polysémie ou les anaphores. \\
Face à ces freins, deux approches sont possibles : réduire ces sources d'erreurs, ou permettre au système d'être \cleaned{aussi peu affecté que possible par celles-ci lorsqu'elles se} présentent.
L'introduction de processus adaptés à la SLU pour introduire de la robustesse dans le système automatique est donc un facteur clé pour le bon fonctionnement du système, dans un cadre réel où les données sont faiblement contrôlées.
Les travaux de ce manuscrit proposent d'utiliser des réseaux de neurones artificiels pour construire des espaces de représentation qui modélisent l'information latente des données, afin de limiter l'impact des erreurs de SRAP.
%Les travaux de ce manuscrit veulent répondre à la question : " La combinaison par un réseau de neurones artificiels de plusieurs points de vue de documents parlés est-elle une approche viables pour augmenter la robustesse au erreur de SRAP d'un système de SLU ? "
Dans ce but, nous avons d'abord proposé différentes formes de représentation des documents parlés. Des représentations \cleaned{en sac-de-mots, par \anglicisme{embeddings}, débruitées et thématiques ont été proposées} avec un succès variable. Ensuite, nous avons analysé la composition, via des autoencodeurs, de plusieurs vues de mêmes documents, elles-mêmes produites par des modèles thématiques de granularités différentes. Enfin, nous avons proposé des méthodes capables d'exploiter une vue propre des documents, disponible seulement sur les de documents de référence, en plus de la vue bruitée, pour faciliter la compréhension de documents uniquement disponibles sous la vue dégradée.

\section{Bilan des contributions}

Dans le Chapitre~\ref{chap:w2d}, des représentations construites à partir des réseaux de neurones \anglicisme{Word2Vec} sont utilisées pour projeter les documents dans un espace modélisant les relations sémantiques et syntaxiques entre les mots. Ces méthodes considèrent que des mots partageant le même voisinage portent la même information. Avec ce prédicat, des réseaux de neurones sont entrainés à prédire un mot, en fonction de son contexte proche. L'espace latent construit par la projection des mots dans la couche cachée de ces réseaux de neurones, modélise des relations sémantiques et syntaxiques intéressantes. Lors de cet apprentissage, ces modèles n'utilisent pas l'information d'ordonnancement des mots. Nous avons proposé une variante de cette méthode qui pondère l'importance des mots en fonction de leur position dans le contexte, de manière à ce que le système puisse tenir compte de cette information de positionnement durant l'apprentissage.
Une analyse qualitative des modèles entrainés avec et sans pondération a montré que l'utilisation de l'information d'ordonnancement révèle des segmentations dans l'espace sémantique qui n'existe pas avec la représentation classique. Cette propriété a été confirmée par les expérimentations réalisées dans ce chapitre. La première expérience utilise une tâche d'analogie sémantique et syntaxique, qui montre que les représentations construites avec une pondération adaptée, modélisent mieux les proximités sémantiques et syntaxiques entre les mots. Enfin, la seconde expérience montre que cette information d'ordonnancement peut être également exploitée par un classifieur, pour améliorer de manière importante les résultats en identification de thématique de documents parlés. Cependant, cette même expérience montre également que malgré les gains apportés par l'évolution du modèle \anglicisme{Word2vec}, une composition des documents dans l'espace sémantique reposant uniquement sur les propriétés linéaires de celui-ci, produit une vue des documents qui n'est pas compétitive avec l'état-de-l'art dans ce domaine.

Le Chapitre~\ref{chap:sae} aborde directement le problème des erreurs introduites par le SRAP. Dans ce chapitre, des représentations construites à partir de documents transcrits automatiquement sont comparées à des représentations transcrites manuellement. Les erreurs de transcription automatique provoquent une chute directe des performances du système. Dans ces travaux, nous proposons d'utiliser des autoencodeurs qui vont apprendre à reconstruire le document d'origine à partir d'une version artificiellement corrompue des documents transcrits automatiquement. Ainsi, ce réseau de neurones apprend sans supervision à construire une vue de taille réduite et débruitée des documents transcrits. Les expérimentations réalisées dans ce chapitre montrent que l'utilisation d'un autoencodeur débruitant empilé permet, via un apprentissage couche par couche, de construire une représentation de plus haut niveau d'abstraction plus robuste, qui réduit nettement l'écart entre l'utilisation de documents transcrits manuellement et les documents transcrits automatiquement.

Le Chapitre~\ref{chap:lts} propose d'exploiter la robustesse à l'incertitude inhérente aux modèles génératifs thématiques latents. Nous utilisons dans ce cadre des modèles dérivés de l'allocation de Dirichlet latente appelés \anglicisme{Author-Topic} capables de tenir compte de l'information de classification pour apprendre un modèle génératif robuste. Une des faiblesses de ces modèles réside dans le choix des paramètres initiaux, en particulier le nombre de thématiques, qui peuvent être utilisées par l'AT pour modéliser les données d'apprentissage. Chaque modèle AT peut être considéré comme une vue différente des données pour une quantité de thématiques d'apprentissage données. Le choix de la bonne vue a un impact significatif sur les résultats pour la tâche de compréhension de la parole. Pour pallier cette faiblesse, une méthode de fusion de toutes les vues construites par les modèles AT à l'aide d'un autoencodeur débruitant est proposée.  En fusionnant les différentes vues des documents, cette méthode permet de construire une représentation de meilleure qualité que celle obtenue en utilisant chaque modèle AT indépendamment. Les descripteurs ainsi construits sont plus robustes, plus efficaces et plus simples à mettre en oeuvre que la solution présente dans la littérature.

Le Chapitre~\ref{chap:sdae} s'inspire des propositions précédentes pour proposer des approches multivues qui combinent une représentation (vue) construite avec les données transcrites automatiquement par le SRAP et une vue construite à partir des transcriptions manuelles. Dans le Chapitre~\ref{chap:sae}, les autoencodeurs débruitants apprennent à reconstruire un document propre, à partir d'un document bruité artificiellement. Nous pouvons faire un parallèle avec les documents parlés, où la transcription automatique est la version bruitée et la transcription manuelle la version propre. Un autoencodeur débruitant pourrait utiliser l'information de supervision apportée par les documents propres pour apprendre à les reconstruire à partir des documents bruités. Cette solution aurait l'avantage de construire une représentation intermédiaire liant les deux vues, qui serait de meilleure qualité que les documents bruités, mais qui ne nécessiterait les documents propres que lors de l'apprentissage. Les expérimentations de ce chapitre montrent que cette approche n'est pas viable. Les formes apparentes des documents propres et bruités sont trop différentes. Les autoencodeurs ne parviennent pas à apprendre une fonction permettant de passer de l'espace bruité à l'espace propre. Nous proposons une architecture alternative d'autoencodeur capable d'exploiter la vue propre des documents combinés avec la vue bruitée.
Elle lie des espaces portant une information sémantique latente, plus proche que les espaces portant les formes de surface des documents. Les représentations des documents construites de cette manière sont démontrées expérimentalement plus robustes et plus efficaces pour la classification, que les représentations standards et débruitées par autoencodeur empilé.

Enfin le Chapitre~\ref{chap:tdae}, se place comme une évolution des travaux présentés dans le Chapitre~\ref{chap:sdae}. En effet, la méthode précédente utilise des autoencodeurs pour construire des vues latentes des documents propres et des documents bruités qui sont ensuite encodés dans un espace commun. Nous proposons dans une nouvelle architecture d'introduire l'information de supervision de la tâche au plus tôt dans le processus de débruitage. Cette information supplémentaire permet, lors de la construction des vues latentes propres et bruitées, de filtrer les documents pour conserver seulement  l'information pertinente pour la tâche.  Ces vues, d'un plus haut niveau d'abstraction, sont donc moins bruitées et plus faciles à combiner dans une représentation intermédiaire débruitée robuste. Les résultats expérimentaux confirment que la représentation créée de cette manière est plus robuste que les représentations alternatives. Ils montrent aussi que cette architecture de débruitage est capable de combler, presque intégralement, la perte induite par l'utilisation d'un SRAP, en obtenant des résultats comparables à l'utilisation de représentations propres d'un haut niveau d'abstraction.

\section{Perspectives de ces travaux}

Au fil des différents chapitres, nous avons proposé plusieurs évolutions possibles pour les différents travaux présentés. Certaines ont été étudiées tandis que d'autres sont toujours en suspens. Parmi les problématiques non abordées, l'utilisation des classifieurs capables d'exploiter la structure des documents est un point important. En effet, la structure des documents parlés est particulièrement porteuse d'informations. L'utilisation de réseaux de neurones récurrents tels que des LSTM~\cite{graves2012supervised} ou des GRU~\cite{chung2014empirical} pourrait apporter un gain significatif pour le traitement des documents bruités.
De plus, une des limitations importantes des méthodes proposées dans ces travaux est que les représentations débruitées construites ne sont exploitables que par des machines. L'interprétation de ces représentations par un humain n'est pas possible puisque les relations aux mots d'origine et la structure des documents sont perdues lors du processus de création de documents multivues. Permettre au système automatique de produire un texte complet interprétable par un humain est un enjeu important qui ouvrirait des champs applicatifs intéressants. Cette problématique peut être approchée de plusieurs manières. Une première piste consisterait à utiliser des méthodes d'extraction d'information de façon similaire aux méthodes de résumé automatique de texte. Une seconde approche consisterait à combiner des réseaux de neurones récurrents avec des réseaux génératifs puissants comme ceux présentés dans le chapitre,~\ref{chap:nnc} pour construire de nouveaux documents propres.

Une autre piste d'évolution est celle des méthodes d'apprentissage jointes. Avec ces méthodes, des réseaux de neurones sont employés pour résoudre plusieurs tâches par un apprentissage unique. Une adaptation des réseaux de neurones qui lient les vues latentes des documents propres et bruités pourrait être proposée pour apprendre à construire les vues latentes et créer une représentation robuste, en une seule étape d'apprentissage, au lieu des deux utilisées actuellement. Ces méthodes sont capables de créer de meilleures représentations lorsque les corpus de données sont suffisamment grands. Dans ce framework, il serait aussi possible à l'instar du Chapitre~\ref{chap:lts} de combiner les vues construites par des \anglicisme{embeddings} de mots et par des modèles thématiques, afin de créer une représentation multivues, dont les vues varieraient en fonction de la source (propre/bruitée) et du type de modèle (AT,TF.IDF,\anglicisme{Word2vec}) pour permettre la prise de décision en fonction des formes latentes et des formes apparentes.

Enfin, il serait pertinent d'ouvrir ces travaux à d'autres tâches et d'analyser l'effet positif de ces méthodes sur d'autres problématiques de compréhension de la parole. Par exemple, l'utilisation de plusieurs formes de supervisions à l'instar du TDAE peut \cleaned{permettre notamment de réduire l'impact négatif du SRAP dans le cadre de conversations homme/machine.
Elles pourraient aussi avoir} un effet positif dans de nombreux domaines nécessitant de travailler avec des données dégradées, comme des données sensorielles ou des segments d'images.